% Created 2022-04-03 So 13:44
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\date{\today}
\title{Mindestwortschatz}
\hypersetup{
 pdfauthor={},
 pdftitle={Mindestwortschatz},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.2 (Org mode 9.4.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\section*{Attribute auswählen}
\label{sec:org85e4a9c}

Zeige alle Attribute eines Tuple.

\begin{verbatim}

SELECT * 
FROM mitarbeiter;

\end{verbatim}

Zeige ausgwählte Attribute eines Tuple.

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname
FROM mitarbeiter;

\end{verbatim}

Unterdrücke doppelte Tuple.

\begin{verbatim}

SELECT DISTINCT name
FROM studenten;

\end{verbatim}

\subsection*{Sortierte Ausgabe}
\label{sec:orgb42f812}

\#+BEGIN\textsubscript{export} rst
.. INDEX:: order by; Sortierung 
\#+END\textsubscript{exportORDER} BY

Sortiere die Tuple\ldots{}


\begin{verbatim}

SELECT name, vorname
FROM mitarbieter
ORDER BY name, vorname DESC;

\end{verbatim}

\section*{Beispieldatensätze}
\label{sec:org14d26c9}
\subsection*{LIMIT}
\label{sec:org200dc24}

Eine definierte Anzahl Tuple ausgeben. 

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname
FROM mitarbieter
ORDER BY name, vorname DESC
LIMIT 5;

\end{verbatim}

\section*{Filtern (Text)}
\label{sec:orgad6a080}
\subsection*{Gleichheit}
\label{sec:org1234a59}

Filtern nach Bedingungen (Zeichenketten) 
mit genauer Übereinstimmung

\begin{verbatim}

SELECT bezeichnung
FROM berufe
WHERE bezeichnung = 'Datenbankabfrageprofi';

\end{verbatim}

\subsection*{LIKE (Mustervergleich)}
\label{sec:orge49034d}

Filtern mit Suchmuster\ldots{} 

\begin{verbatim}

SELECT bezeichnung
FROM berufe
WHERE bezeichnung LIKE '%profi%';

\end{verbatim}

\subsection*{Vergleichen (mathematische Operatoren)}
\label{sec:org7371681}

\begin{verbatim}

SELECT bezeichnung
FROM berufe
WHERE gehalt >=  10000;

\end{verbatim}

\subsection*{Filtern (vergleichen)}
\label{sec:org9003911}

Filtern nach einzelnen Zeichen
(Zeichen werden auch nur als Zahl gespeichert.

Siehe auch: ASCII-Tabelle

\begin{verbatim}

SELECT geschlecht
FROM personen
WHERE geschlecht < 'M';

\end{verbatim}

\subsection*{IN (Listen)}
\label{sec:orgdc73bc1}

Filtern nach Wert(en) in einer Liste. 

\begin{verbatim}

SELECT id
FROM produkte
WHERE jahr IN (2021, 2022, 2023);

\end{verbatim}

\subsection*{BETWEEN (Bereiche)}
\label{sec:orgb3ae7ad}

Filtern nach Bedingungen (Bereiche) 

\begin{verbatim}

SELECT jahr
FROM ergebnisse
WHERE jahr BETWEEN 2020 AND 2030;

\end{verbatim}

\subsection*{AND, OR}
\label{sec:orge736e42}

Filtern logisch verknüpfen \ldots{} 

\begin{verbatim}

SELECT jahr
FROM ergebnisse
WHERE jahr = 2020
AND jahr = 2030;

\end{verbatim}

\subsection*{GROUP BY}
\label{sec:orgd4aafe3}

Filtern und gruppieren\ldots{}  

\begin{verbatim}

SELECT name
FROM runners
WHERE jahr = 2021
GROUP BY alter;

\end{verbatim}

\subsection*{HAVING}
\label{sec:orgf5fb862}

Filtern in Gruppen, die durch GROUP BY entstanden sind.

\begin{verbatim}

SELECT name
FROM runners
WHERE jahr = 2021
GROUP BY alter;
HAVING geschlecht = 'M';

\end{verbatim}

\section*{Funktionen}
\label{sec:orgb0b739c}
\subsection*{Allgemein}
\label{sec:org8a2e7d6}

führen Berechnungen durch oder 
fassen Ergebnisse zusammen.
Beziehen sich immer auf einzelne 
Datentypen:

\begin{itemize}
\item Zeichenkettenfunktionen
\item arithmetische Funktionen
\item Aggregatfunktionen
\item logische Funktionen
\item Funktionen für Datum und Zeit
\item \ldots{}
\end{itemize}

\subsection*{Aggregat-Funktion}
\label{sec:orgfc3e479}

COUNT Anzahl Datensätze 

\begin{verbatim}

SELECT count(*)
FROM runners;

\end{verbatim}


Durchschnitt  (Aggregat-Funktion)

AVG

\begin{verbatim}

select avg(alter) 
from runners;

\end{verbatim}

Summe (Aggregat-Funktion)

SUM

\begin{verbatim}

SELECT sum(gehalt)
FROM personal;

\end{verbatim}

\section*{Zeichenketten Funktionen}
\label{sec:org04abf95}


Umwandlung vor dem Vergleich mir Upper/Lower \ldots{}

\begin{verbatim}

SELECT UPPER(name)
FROM runners;

\end{verbatim}


\begin{verbatim}

SELECT LOWER(name)
FROM runners;

\end{verbatim}

Längenvergleiche

\begin{verbatim}

SELECT LENGTH(name)
FROM runners;

\end{verbatim}

\section*{Logische Funktion}
\label{sec:orgf3059a7}

IS NULL

Prüfen, ob ein Wert vorhanden ist.

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname
FROM runners
WHERE alter IS NULL;

\end{verbatim}

\subsection*{Cast-Operatoren}
\label{sec:orgb69b9b1}

Umwandeln von einem Datentyp in einen anderen.

\begin{verbatim}

SELECT TO_DATE('20211206','YYYYMMDD');
SELECT to_number('1210.73', '9999.99');
ROUND(CAST(FLOAT8 '3.1415927' AS NUMERIC),2);
SELECT ROUND('3.1415927'::numeric,2);
\end{verbatim}

\subsection*{Nullwerte}
\label{sec:orge6cad8e}

NULL umwandeln

\begin{itemize}
\item ist ein nicht definierter Wert
\item für Operationen ist ein cast notwendig

coalece-Funktion (Postgres)

\begin{verbatim}

select anrede || coalesce(name,''))
from runners;  

\end{verbatim}
\end{itemize}

Hat das Attribut den Wert NULL

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname
FROM runners
WHERE alter IS NULL;

\end{verbatim}

Verneinung kombiniert mit NOT

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname
FROM runners
WHERE alter IS NOT NULL;

\end{verbatim}

\subsection*{Alias}
\label{sec:orgf200590}

\begin{itemize}
\item Ohne »AS« wird der 
Attribut- bzw. Tabellenname verwendet.
\item Mit »AS« kann eine 
neue Bezeichnung definiert werden.
\item Wenn Leerzeichen, dann in 
Anführungszeichen einschließen.
\end{itemize}

\begin{verbatim}

SELECT vname || ' ' || nname AS Läufer
FROM runners;

\end{verbatim}

\subsection*{Concatenation/Stringverkettung}
\label{sec:orgd58362a}

Mit  || und +

Abhängig vom System!

\begin{verbatim}
SELECT vname || ' ' || nname AS Läufer
FROM runners;

oder

SELECT vname + nname AS Läufer
FROM runners;
\end{verbatim}


eine Funktion zum Verknüpfen\ldots{}

\begin{verbatim}
SELECT concat(vname,nname) AS Läufer
FROM runners;
\end{verbatim}

\subsection*{Logischer Operator}
\label{sec:orgde5db6e}

EXISTS

EXISTS prüft eine Unterabfrage, ob ein 
oder mehrere Tupel gefunden wurden.

\begin{verbatim}

SELECT name, vornaem FROM  runners
WHERE EXISTS 
 (SELECT * FROM timetable
 runners.id = timetable.startnummer);

\end{verbatim}

\section*{Mengenoperatoren}
\label{sec:org263a993}

UNION -- Vereinigungsmenge

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname FROM schuhbar
UNION
select name, vorname from outdoor;

\end{verbatim}

Inklusive Doppler\ldots{}

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname FROM schuhbar
UNION ALL
select name, vorname from outdoor;

\end{verbatim}

\subsection*{Mengenoperator: INTERSECT}
\label{sec:orgbcecf56}

INTERSECT --  Durchschnittsmenge

\begin{verbatim}

SELECT name, vorname FROM schuhbar
INTERSECT
select name, vorname from outdoor;

\end{verbatim}

Mengenoperator -- EXCEPT/MINUS

\subsection*{Join}
\label{sec:org07459f8}

Daten Für die nachfolgenden Beispiele:

\begin{verbatim}

select * from t1;    select * from t2;    
 num | name           num | value              
-----+------         -----+-------             
   1 | a                1 |                      
   2 | b                2 | xxx             
   3 | c                3 | yyy             
   4 | d                4 | zzz             
   5 | e             (4 rows)          
   6 | e
(6 rows)

\end{verbatim}

Join: CROSS -- Kreuztabelle

Keine where-Klausel!

\begin{verbatim}

SELECT * FROM t1, t2;
--oder explizit ...
SELECT * FROM t1 CROSS JOIN t2;

\end{verbatim}

\subsection*{Join: INNER}
\label{sec:org409d1f5}

Auch als Equi-Join benannt, weil ein Gleichheitszeichen die 
Tabellen verbindet.

\begin{verbatim}
 SELECT * FROM t1 
 INNER JOIN t2 
 ON t1.num = t2.num; 


 num | name | num | value
-----+------+-----+-------                                    
   1 | a    |   1 |
   2 | b    |   2 | xxx 
   3 | c    |   3 | yyy 
   4 | d    |   4 | zzz 
\end{verbatim}

LEFT JOIN

Tabelle t1  wird ausgegeben, ergänzt durch Werte  aus der Tabelle t2.

\begin{verbatim}

 SELECT * FROM t1 LEFT JOIN t2 
 ON t1.num = t2.num;

 num | name | num | value 
-----+------+-----+-------
   1 | a    |   1 | 
   2 | b    |   2 | xxx
   3 | c    |   3 | yyy
   4 | d    |   4 | zzz
   5 | e    |     | 
   6 | e    |     | 
(6 rows)

\end{verbatim}


RIGHT JOIN

Tabelle t2  wird ausgegeben, ergänzt durch Werte  aus der Tabelle t1

\begin{verbatim}

 SELECT * FROM t1 RIGHT JOIN t2
 ON t1.num = t2.num;
 num | name | num | value 
-----+------+-----+-------
   1 | a    |   1 | 
   2 | b    |   2 | xxx
   3 | c    |   3 | yyy
   4 | d    |   4 | zzz
(4 rows)

\end{verbatim}

SELF JOIN

Zwei unterschiedliche Namen für eine Tabelle.

\begin{verbatim}

 SELECT * FROM t1 AS a, t1 AS b 
 WHERE a.num=b.num;

 num | name | num | name 
-----+------+-----+------
   1 | a    |   1 | a
   2 | b    |   2 | b
   3 | c    |   3 | c
   4 | d    |   4 | d
   5 | e    |   5 | e
   6 | e    |   6 | e
(6 rows)

\end{verbatim}

Operatoren: mathematische

Wenn a = 20,  b = 10, c = 3 

\begin{center}
\begin{tabular}{llr}
\hline
Operator & Syntax & Ergebins\\
\hline
+ (Addition) & a + b & 30\\
\hline
- (Subtraktion) & a - b & -10\\
\hline
* (Multiplication) & a * b & 200\\
\hline
/ (Division) & a / a & 2\\
\hline
\% (Modulo) & a \% c & 2\\
 &  & (3*6 = 18 Rest = 2)\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}


Subquery -- Unterabfrage

In der where-Klausel kann ein neues SELECT 
Daten zur Verfügung stellen, die in der 
Hauptabfrage ausgewertet werden können.


\begin{verbatim}

SELECT id, bezeichnung
FROM produkte
WHERE jahr IN (SELECT jahr FROM einkauf
	       WHERE jahr 
	       BETWEEN '2010' and '2030')

\end{verbatim}
\end{document}
